Cohomologie

\chapter{Notations}
%\input{Notation}

\section{Faisceaux classiques}

\subsection{Fonctions localement constantes}
$\underline{R}$ faisceau des fonctions localement constantes à valeur dans $R$

\subsubsection{Structurels}
Fonction, par défaut, signifie à valeur dans $\C$
\begin{itemize}
\item $C$ : continues
\item $C^k$ : $k$-fois dérivables à dérivées continue
\item $\Epsilon$ : lisses
\item $C^\omega$ : analytiques
\item $\Oo$ : holomorphes
\item $\underline{o}$ : polynômiales
\end{itemize}

Fonctions à valeur dans $\R \cup \{+\infty\}$
\begin{itemize}
\item $\Hh$ : harmoniques
\item $PSh$ : plurisousharmoniques
\end{itemize}

\subsection{formes et vecteurs}

$\mathcal{A}^p = \Epsilon^p$ : $p$-formes différentielles
$\mathcal{A}^{p,q} = \Epsilon^{p,q}$ : $p+q$-formes différentielles de type $(p,q)$ relativement à une structure presque-complexe
$\Omega^p$ : $p$-formes holomorphes
$\Omega^{p,q}$ : $p+q$ formes holomorphes de type $(p,q)$

$\mathfrak{X}$ : champs de vecteurs lisses
$\mathcal{X}$ : champs de vecteurs holomorphes

Cas particuliers
\[
\mathcal{A}^0 = \C^\infty
\]
\[
\Omega^0 = \Oo
\]

\subsubsection{Courants}
\cite{Demailly}

\subsection{Faisceau gratte-ciel}

\section{Pousser et tirer}

\subsection{!}

\subsection{-1}
exact

\subsubsection{\^*}

\subsection{\_*}
exact à gauche

\subsubsection{Higher pushforwar \$R\^qf\_*\$}

\subsection{\^!}

\subsection{\$\otimes\$}
Exact si plat

\chapter{Algebrique}

\section{Cohomologie d'un complexe}
Demailly Chap IV.

\section{Cohomologie des Faisceaux}

\subsection{Faisceau flasques et résolution flasque}
Demailly Chap. IV

\subsection{Cohomologie des faisceaux}

\subsection{Suite exacte longue}

\subsection{Suite de Mayer-Vietoris}

\section{Cech}

\section{Théorème de Leray des faisceaux acycliques}
\begin{defi}
Un recouvrement $\mathfrak{U}$ de $X$ est acyclique pour $\Ff$ si $\Ff$ n'as pas de cohomologie supérieure sur les intersections d'ouverts de $\mathfrak{U}$. C'est-à-dire~:
\[
\forall p>0, \forall k>0, \forall J \subseteq I, \vert J \vert = k \quad
\check{H}^p(U_J,\Ff) = 0
\]
\end{defi}

\begin{thm}[leray]\label{Thm_Leray}
Si $\mathfrak{U}$ est un recouvrement acyclique pour $\Ff$, alors
\begin{equation}
\forall p, \quad H^p(X,\Ff) = \check{H}^p(\mathfrak{U},\Ff)
\end{equation}
\end{thm}
morale : Coh de Cech sur un recouvrement acyclique = Coh des Faisceaux

\cite{Demailly} Chap IV
par. 5. Cech Cohomologie

\begin{cor}
Si $\mathfrak{U}$ est un recouvrement acyclique pour $\Ff$, alors
\begin{equation}
\forall p, \quad \check{H}^p(X,\Ff) = \check{H}^p(\mathfrak{U},\Ff)
\end{equation}
\end{cor}

\subsection{Lemme d'acyclicité}
Sur une variété paracompacte, les faisceaux de $C^\infty$-modules sont acycliques sur les recouvrements localement finis.

En particulier pour de tels recouvrements, les faisceaux de $C^\infty$-modules n'ont pas de cohomologie supérieure non nulle : 
\begin{equation}
\forall q>0 , \quad \check{H}^q(X,\Ff) = 0
\end{equation}

\subsection{Sur un espace paracompact,
Cech=Faisc.}
Si $X$ est paracompacte et $\Ff$ un faisceau sur $X$ alors
\begin{equation}
\forall q \geq 0, \quad \cech{H}^q(X,\Ff) = H^q(X,\Ff)
\end{equation}

\section{Isomorphisme de Leray}

\chapter{Geometrique}

\section{Betti}

\section{De Rham}
Par le lemme de Poincaré la suite
\begin{equation}\label{ExSeq_DR}
0 \rightarrow \underline{\C} \rightarrow C^\infty \rightarrow_d
\mathcal{A}^1 \rightarrow_d \mathcal{A}^2 \cdots
\end{equation}
 est exacte.

C'est une résolution injective du faisceau $\underline{C}$ (référence ?).

\subsection{Lemme de Poincaré}
\begin{lem}[Poincaré]
Soit $U$ ouvert simplement connexe de $\R^n$ et soit $\omega$ une $k$-forme $\dd$-fermée sur $U$ alors il existe $\theta$ une $k-1$-forme sur $U$ telle que $\omega = \dd theta$
\end{lem}



\section{Dolbeault}

\subsection{Lemme de Dolbeault-Poincaré}
\begin{lem}[]
Soit $U$ ouvert simplement connexe de $\C^n$ et soit $\omega$ une $(p,q)$-forme $\dbarre$-fermée sur $U$ alors il existe $\theta$ une $(p,q-1)$-forme sur $U$ telle que $\omega = \dbarre theta$
\end{lem}

\begin{lem}[Griffiths-Harris]
Soit $\Delta$ polydisque de $\C^n$, alors
\begin{equation}
H^{p,q}_{Dol}(\Delta,\underline{C}) = 0 \quad \text{ pour } q \geq 1
\end{equation}
\end{lem}

\section{Bott-Chern}
\[
\dfrac{\ker \partial \cap \ker \bar\partial}{\Im \partial\bar\partial}
\]

\section{Aeppli}
\[
\dfrac{\ker \partial\bar\partial}{\Im \partial + \Im\bar\partial}
\]

\chapter{Relations}

\section{Vanishing Thm}

\subsection{Kodaira}

\section{Dualités}

\subsection{Poincaré}

\subsection{Serres}

\section{Künneth formula}
[Formule de Künneth pour l'homologie, \cite{GH} I.4 p. 58]
\begin{equation}\label{Kunneth}
H_{k}(X\times Y,\Q) \simeq \bigoplus_{p+q=k} H_p(X,\Q) \otimes_\C H_q(Y,\Q)
\end{equation}

Si $X$, $Y$ variétés complexes dont l'une au moins est compacte. $\Ff$ et $\Gg$ des faisceaux de $\C$-ev.
[Formule de Künneth pour la cohomologie, \cite{Demailly} Chap IV par. 15 p.278]
\begin{equation}\label{CoKunneth}
H_{k}(X \times Y,\Ff \sqtimes \Gg) \simeq \bigoplus_{p+q=k} H_p(X,\Ff) \otimes_\C H_q(Y,\Gg)
\end{equation}

\chapter{Théorie de Hodge}

\section{Théorème de Hodge}
Métrique hermitienne
->
Notion de forme harmonique (et dimension finie des espaces de formes harmoniques)
->
Représentant harmonique des classes de Cohomologies

\subsection{Le cas Kahler}

\chapter{Non-Classé}

\section{Interpretation du H\^1 en terme d'extensions}
$H^1(X,\Ff)$ classifie les suites exactes
\begin{equation}
0 \rightarrow \Ff \rightarrow \Gg \rightarrow \Oo_X \rightarrow 0
\end{equation}

Ah bon ?

Dans le cas $X$ compact, $H^0(X,\Oo_X) = \Cc$ et donc la suite exacte longue de cohomologie associée à une telle extension $\Gg$ nous donne
\begin{equation}
\cdots \rightarrow H^0(X,\Oo_X) \rightarrow H^1(X,\Ff) \rightarrow \cdots
\end{equation}
et donc un élément de $H^1(X,\Ff)$ obtenue comme l'image de $1 \in \Cc \cong H^0(X,\Oo_X)$.

Réciproquement ?


\section{Propriétés des faisceaux}

\subsection{Flasque (flabby)}
Toute section locale peut être étendue en une section globale.

Ex: Si $X$ n'est pas discret, même $C_X$ n'est pas flasque.

\subsubsection{Les faisceaux flasques sont acycliques}

\subsection{Mou (Soft)}
Toute section sur un fermé $S$ de $X$ peut-être étendue en une section globale

Ex : $C_X$ (théorème de Tietze-Urysohn) et $C_X^\infty$

Si $R$ est un faisceau d'anneaux doux, alors tous les faisceaux de $R$-modules sont doux.

\subsection{Acyclique}
\begin{defi}[Faisceau acyclique \label{acyclique}\index{faisceau acyclique}]
Un faisceau acyclique $F$ sur  $X$ est un faisceau dont tous les groupes de cohomologie supérieure sont nuls.
\end{defi}

\subsubsection{\$C\^\infty\$-modules}
Les faisceaux de $C^\infty$-modules sont acycliques

Bilan : 
\begin{prop}
Toute suite exacte de faisceaux de $\Cc^\infty$-modules est $C^\infty$ scindée.
\end{prop}

\[
0 \rightarrow E \rightarrow F \rightarrow G \rightarrow 0
\]

Alors en prenant le produit tensoriel au dessus de $\Cc^\infty$ par $G^*$, on obtient la suite exacte~:

\[
0 \rightarrow \Hom(G,E) \rightarrow \Hom(G,F) \rightarrow \End(G) \rightarrow \Ext^1(G,E) \rightarrow \cdots
\]
Or $\Hom(G,E)$ est un faisceau acyclique donc n'a pas de cohomologie supérieure.

Ainsi il existe un antécédent dans $\Hom(G,F)$ à l'identité dans $\Hom(G,G)$, c'est-à-dire une section de $F \rightarrow G$. Donc la suite est scindée.

\subsection{Fin (Fine)}

\section{Suite spectrale de Frölisher}

\subsection{Le cas Kahler}
Dégénère en page 1

\chapter{Programme}
